\chapter{Vymezení problému a cílů práce}
\label{kap:vymezeni}

\section{Motivace}

\begin{draft}
AI agenti se používají k~vývoji softwaru, ale výsledky ukazují že to není tak
jednoduché jak se čekalo. Randomizovaná studie METR~\cite{metr2025} na 246
úlohách ukázala, že s~AI nástroji byli vývojáři o~19\,\% pomalejší. Agent
často produkuje funkční výstup, nedodržuje přitom vývojové praktiky: slučuje
nesouvisející změny, přeskakuje testy, ignoruje specifikaci.

Otázka není jen jestli agent úkol vyřešil, ale jak. Existující benchmarky jako
SWE-bench~\cite{swebench2024} měří pouze výsledek: vyřešil agent úkol, ano
nebo ne. Kvalitu práce, transparentnost procesu a~možnost řídit chování agenta
v~průběhu vývoje tyto benchmarky nepostihují. Agent může hlásit úkol jako
dokončený, přestože implementace pokrývá jen část požadavků, a~bez metrik
procesu to není jak systematicky odhalit.

Chování agenta lze přizpůsobit trénováním modelu (fine-tuning) nebo instrukcemi
v~kontextovém okně (in-context learning). Shin et al.~\cite{shin2025prompt}
ukazují, že ani jeden přístup systematicky nedominuje, explicitní instrukce
s~kontextem nicméně výrazně zlepšují výkon agenta na úlohách s~kódem. S~rostoucí
velikostí kontextových oken se instrukce stávají praktičtější alternativou:
jsou dostupné komukoliv, iterativně upravitelné a~neomezují emergentní
schopnosti modelu. Pro trénování modelů existují zavedené postupy; pro
systematické navrhování a~vyhodnocování instrukcí obdobný postup dosud nevznikl.

Tato práce navrhuje evaluační systém který měří nejen výsledek, ale i~proces
a~kvalitu práce agenta, a~popisuje postup jak s~jeho pomocí iterativně
vylepšovat instrukce.
\end{draft}

\begin{raw}
\textbf{Předchozí verze motivace (audit trail):}

Velké jazykové modely (LLM) dnes umí generovat kód, ale to neznamená, že umí vyvíjet software. Randomizovaná studie METR \cite{metr2025} na 16 zkušených vývojářích a~246 úlohách ukázala, že s~AI nástroji byli vývojáři o~19\,\% pomalejší --- přestože sami odhadovali zrychlení o~24\,\%. Když projekt roste, bývá těžší jej rozšiřovat --- jak pro člověka, tak pro LLM. Vývojáři přicházejí o~kontext a hlubokou znalost kódové základny, zatímco agenti jsou limitováni omezeným context window. Otázka tedy není, co modely umí, ale jak je zasadit do vývojového procesu tak, aby produkovaly kvalitní výstup.

Ukazuje se, že odpověď leží spíš v~instrukcích než v~samotných modelech. Breunig \cite{breunig2025} zjistil, že změna promptu mění chování agenta výrazněji než výměna modelu. Lulla et al. \cite{lulla2026} dokládají, že přidání architektonických konvencí do instrukčního souboru zkrátí dobu běhu o~28\,\% a sníží spotřebu tokenů o~20\,\%. Scaffolding --- struktura instrukcí a procesních pravidel, která agenta provází vývojem --- má na výsledek zásadní vliv. Ale nikdo systematicky nezkoumal, \emph{které} složky tohoto scaffoldingu jsou pro dodržování softwarově-inženýrských praktik nezbytné a které jsou zbytečné.

Tato práce zkoumá právě to: jak musí být strukturovány instrukce pro AI coding agenta, aby dodržoval specifikací řízený vývoj, test-driven development a granulární správu verzí --- a co z~těch instrukcí je skutečně kritické.

\medskip
\textbf{Původní poznámky:}

Studie společnosti METR.ORG ukazuje, že LLM zkušené vývojáře spíše zpomaluje. S rychlým vývojem schopností modelů se situace pravděpodobně mění. Ale to neznamená, že je LLM samo o sobě dostatečné k vypracování dlouhotrvajících úkolů. Není to problém pouze LLM, když projekt roste, bývá těžší jej rozšiřovat jak pro člověka, tak i pro LLM. AI programování tenhle problém ještě více prohlubuje. Vývojáři přicházejí o kontext a hlubokou znalost kódové základny (codebase), zatímco velké jazykové modely (LLM) jsou limitovány omezenou pamětí (context window). Jak nastavit harness/scaffolding tak, aby v tom mohli fungovat agenti a lidé to stále měli pod kontrolou?
\end{raw}

\section{Cíle práce}

\begin{draft}
\begin{enumerate}
    \item Navrhnout sadu metrik která měří proces a~kvalitu práce AI agenta,
          ne jen výsledek.
    \item Na případové studii demonstrovat iterativní postup pro návrh instrukcí
          s~využitím těchto metrik.
    \item Popsat pozorované tendence v~chování agenta a~vliv jednotlivých
          složek instrukcí na tyto tendence.
\end{enumerate}
\end{draft}

\begin{raw}
\textbf{Předchozí verze cílů (audit trail v3):}

\begin{enumerate}
    \item Navrhnout instrukční sadu která dovede AI coding agenta k~dodržování
          strukturovaného vývojového postupu na případové studii
          (systém upomínek faktur).
    \item Navrhnout sadu metrik která měří proces a~kvalitu práce agenta,
          ne jen výsledek.
    \item Navrhnout a~demonstrovat iterativní postup pro systematický návrh
          a~vyhodnocování instrukcí.
\end{enumerate}

\medskip
\textbf{Předchozí verze cílů (audit trail v2):}

\begin{enumerate}
    \item Popsat, jak se řízení softwarových projektů mění v~kontextu AI agentů, a zmapovat co víme o~vlivu instrukcí na jejich chování.
    \item Iterativně navrhnout instrukce, které dovedou AI coding agenta k~dodržování vývojového postupu na case study projektu (systém upomínek faktur).
    \item Zjistit, které složky těchto instrukcí jsou pro dodržování vývojového postupu nezbytné, které jsou zbytečné, a jaký kontext agent potřebuje k~tomu, aby vytvářel a využíval projektové artefakty.
\end{enumerate}

\medskip
\textbf{Původní verze:}
\begin{enumerate}
    \item Popsat jak se řízení SWE projektů mění v kontextu agentních systémů (teoretický rámec)
    \item Navrhnout a implementovat experimentální prostředí (case study: systém upomínek faktur)
    \item Prozkoumat vliv různých nastavení scaffoldingu na schopnost agenta provést kvalitní práci
    \item Identifikovat jaký kontext je pro agenty klíčový a jak instrukce/procesy ovlivňují schopnost agenta tento kontext vytvářet a využívat
\end{enumerate}
\end{raw}

\section{Rozsah práce}

\begin{draft}
Evaluační systém a~postup pro návrh instrukcí nelze navrhnout čistě
teoreticky. Je potřeba je ověřit v~praxi: ukázat, že metriky skutečně
zachytí rozdíly v~chování agenta, když dostane jiné instrukce, a~že
iterativní postup vede ke zlepšení. K~tomu slouží případová studie, ve
které opakovaně pouštíme agenta s~různými variantami instrukcí a~pokaždé
měříme, co se změnilo.

Aby bylo možné vliv instrukcí měřit, musí být všechno ostatní stejné:
model, nástroje, specifikace i~výchozí stav repozitáře. Jedinou proměnnou
jsou instrukce které agent dostane. Kdyby se měnilo víc věcí najednou,
nebylo by jasné, co způsobilo změnu v~chování.

Případová studie probíhá na jednom projektu: systému upomínek faktur. Jde
o~projekt s~deterministickou logikou, kde stejný vstup vždy dá stejný výstup.
To je důležité, protože výsledky lze ověřit automatizovanými testy, ne
subjektivním posouzením. Agent pracuje od specifikace k~implementaci,
tedy od požadavků přes návrh po funkční kód a~testy.

Práce neporovnává různé modely ani programovací jazyky a~neporovnává agenta
s~lidským vývojářem. Navržený evaluační systém a~iterativní postup jsou
koncipovány obecně: kdokoli je může vzít a~použít na svém projektu s~vlastními
prahy. Konkrétní instrukce a~naměřené hodnoty platí pro tuto případovou studii.
Zdůvodnění volby projektu a~podrobnosti experimentálního designu popisuje
kapitola~\ref{kap:metodika}.
\end{draft}

\begin{raw}
\textbf{Poznámky k propojení:}
\begin{itemize}
    \item Řízení vyžaduje holistický pohled (vidět celek, ne jen část) - proto celý SDLC, ne jedna fáze
    \item Billing Reminder Engine jako case study: malý projekt, ale reálné nuance (state machine, business days, edge cases)
    \item Deterministická logika (stejný vstup = stejný výstup) + jasná pravidla správnosti = objektivně testovatelné
    \item Hraniční případy (víkendy, svátky, grace periods) = místa kde lze testovat kvalitu agentní práce
\end{itemize}

\textbf{TODO: Vysvětlit termíny:}
\begin{itemize}
    \item state machine - ?
    \item edge cases / hraniční případy - ?
    \item SDLC - ?
\end{itemize}

\textbf{Scope SDLC (k diskuzi):}
\begin{itemize}
    \item Primární plán: celý SDLC včetně deployment/maintenance
    \item Fallback: zúžit na implementation + testing (hlavní doména coding agents)
    \item Poznámka: i impl + testing má feedback loop (implementace → testy → chyba → úprava) = stále systémový pohled
\end{itemize}
\end{raw}
