\chapter{Vyhodnocení a diskuse}
\label{kap:vyhodnoceni}

\begin{raw}
Kostra kapitoly --- zde bude interpretace výsledků z kap04.
\end{raw}

\section{Interpretace výsledků}

\begin{raw}
Co výsledky znamenají --- propojení s výzkumnými otázkami.

\begin{itemize}
    \item Které složky scaffoldingu jsou nezbytné a které redundantní?
    \item Jaký kontext agent potřebuje k dodržování SWE praktik?
    \item Odpovědi na cíle práce (viz kap01)
\end{itemize}
\end{raw}

\section{Porovnání s literaturou}

\begin{raw}
Zasazení výsledků do kontextu existujícího výzkumu.

\begin{itemize}
    \item Porovnání s Lulla et al. (AGENTS.md efekt)
    \item Porovnání s Breunig (prompt vs. model)
    \item Porovnání s ablačními studiemi (SWE-agent, CCA, RePrompt)
    \item Kde naše výsledky potvrzují / rozporují existující evidence
\end{itemize}
\end{raw}

\section{Limity a hrozby validity}

\begin{raw}
Přiznání omezení studie.

\begin{itemize}
    \item Prompt sensitivity \cite{razavi2025} --- malá změna formulace může změnit výsledky
    \item Jeden model, jeden projekt --- analytická generalizace, ne statistická
    \item Single run per podmínka --- omezená reprodukovatelnost
    \item Case study generalizuje na teorii, ne na populaci \cite{yin2018}
    \item Evaluační systém (metriky P1--P2, Q1--Q8, E1--E3) navržen a ověřen
          na jedné case study --- funguje (feasibility), ale není statisticky
          validován napříč projekty. DSR evaluace formou case study je legitimní
          (Hevner 2004, Activity ``demonstrate''), ale výsledky nelze zobecňovat
          jako ``nejlepší metriky pro hodnocení agentů''. Lze tvrdit: systém
          zachytil rozdíly mezi iteracemi instrukcí. Nelze tvrdit: systém je
          optimální nebo úplný.
    \item Metriky jsou kompozicí existujících zavedených metrik (mutation score,
          cyklomatická složitost, lint warnings), ne nově vynalezené --- to
          posiluje konstruktovou validitu, ale konkrétní prahy (exit kritéria)
          jsou zvoleny autorsky a mohou být pro jiné projekty nevhodné.
\end{itemize}
\end{raw}

\section{Doporučení pro praxi}

\begin{raw}
Praktické závěry pro vývojáře pracující s AI coding agenty.

\begin{itemize}
    \item Co zahrnout do AGENTS.md / instrukčních souborů
    \item Co je zbytečné / kontraproduktivní
    \item Minimální efektivní scaffolding
\end{itemize}
\end{raw}

\section{Náměty pro další výzkum}

\begin{raw}
Future work.

\begin{itemize}
    \item Více modelů, více projektů
    \item Systematické porovnání formátů specifikace
    \item Multi-agent vs. single-agent scaffolding
    \item Longitudinální studie (více issues, evoluce projektu)
    \item \textbf{Automatizace iteračního postupu.} Fáze Diagnose a~Fix jsou
          v~této práci prováděny manuálně. Frameworky jako PromptWizard
          \cite{agarwal2024promptwizard} (Score→Critique→Synthesize) nebo
          Prompt Alchemy~\cite{promptalchemy2025} ukazují, že tento cyklus
          lze automatizovat --- model sám analyzuje kde instrukce selhaly
          a~navrhuje úpravy. Kombinace automatizovaného APO s~metrikami P/Q/E
          by umožnila rychlejší iteraci bez manuální diagnózy.
\end{itemize}
\end{raw}

\begin{raw}
\textbf{Feature work / námět k diskuzi --- exit kritéria jako součást instrukcí:}

Otázka: co by se stalo kdybychom agentovi předali exit kritéria přímo v AGENTS.md?
(``Musíš dosáhnout P1=5/5, Q3$\geq$70\,\%, Q5=0 --- ověř si to před PR.'')

Argument PRO: pokud máme dostatečný počet metrik pokrývající různé dimenze (proces, kvalita, efektivita),
optimalizace na metriky = dobrá práce. Goodhartův zákon platí pro jednorozměrné metriky ---
agent který optimalizuje jen coverage může zanedbat kvalitu. Ale s 13 metrikami napříč P/Q/E
je těžší gaminovat všechny najednou bez skutečné kvality.

Argument PROTI: agent může najít zkratky (napr. trivální testy pro Q3, verbose kód pro Q7).
Také: explicitní metriky v instrukcích mění povahu experimentu --- měříme pak schopnost agenta
sledovat metriky, ne schopnost dodržovat vývojové praktiky.

Kompromis k prozkoumání: přidat do AGENTS.md jen deterministické quality gates jako self-check
(``Run tsc --noEmit before PR, run eslint src/ --- zero warnings required'') bez číselných prahů.
Agent ví co zkontrolovat, ale neví jaký je náš práh → nelze triválně optimalizovat.
\end{raw}
