\chapter{Praktická část}
\label{kap:prakticka-cast}

\begin{raw}
[RAW] Tato kapitola popisuje provedení experimentu a jeho výsledky.
Struktura sleduje chronologii: příprava artefaktů (specifikace,
referenční implementace, instrukce) $\to$ pilotní iterace $\to$
komparativní variace $\to$ souhrnné výsledky.
\end{raw}

%% ================================================================
\section{Příprava experimentu}
\label{sec:priprava-experimentu}
%% ================================================================

\begin{raw}
[RAW] Před spuštěním pilotních běhů bylo nutné připravit tři artefakty:
specifikaci projektu (co má agent implementovat), referenční implementaci
(baseline pro měření kvality) a~výchozí instrukce (jak má agent pracovat).
\end{raw}

%% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Konstrukce specifikace}
\label{sec:konstrukce-specifikace}

\begin{raw}
[RAW] Jak vznikla specifikace dunning systému (Issue \#1).

Specifikace definuje \textit{co} má agent implementovat. Její konstrukce
je součástí provedení experimentu --- metodické zdůvodnění výběru projektu
viz sekce~\ref{sec:vyber-projektu}.

\textbf{Šablona specifikace.}
Pro specifikaci byla navržena strukturovaná GitHub issue šablona
(YAML form). Výchozí verze měla tři vrstvy inspirované IEEE~830:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Requirements} --- popis problémové domény, acceptance
          criteria ve formátu Given/When/Then, doménový slovník
    \item \textbf{Specification} --- vstupy/výstupy, pre/postconditions
    \item \textbf{Architecture} --- behavioral model (state diagram),
          type definitions, technická omezení
\end{enumerate}

Vrstva Specification byla při revizi odstraněna (zjednodušení na 2 vrstvy).
Důvody:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Redundance} --- vstupy a~výstupy jsou implicitně obsažené
          v~acceptance criteria (Given = vstup, Then = výstup) a~v~type
          definitions. Pre/postconditions pokrývají invarianty. IEEE~830
          sama upozorňuje na riziko nekonzistencí při duplicitě sekcí.
    \item \textbf{Context rot} --- Anthropic \cite{anthropic2025context}
          dokumentuje, že recall modelu klesá s~délkou vstupu.
          Redundantní sekce zvyšují počet tokenů bez přidané informace.
    \item \textbf{Údržba} --- Bockeler \cite{bockeler2025sdd} kritizuje
          specifikační nástroje (spec-kit aj.) za to, že generují rozsáhlé
          dokumenty se vzájemně nekonzistentními sekcemi. Méně sekcí
          = snazší udržení konzistence.
\end{itemize}

Výsledná 2-vrstvá šablona: \textbf{Requirements} (co business potřebuje)
+ \textbf{Architecture} (jak je řešení strukturované).

\textbf{Obsah specifikace.}
Na základě šablony byla vytvořena specifikace dunning systému
(Issue~\#1 v~experimentálním repozitáři). Obsahuje:

\begin{itemize}
    \item \textbf{24 acceptance criteria} ve formátu Given/When/Then
          s~konkrétními hodnotami --- eskalační flow (8 stavových
          přechodů), platby, terminální stavy, pause/resume, manuální
          advance, konfigurovatelné timeouty, výpočet pracovních dní
    \item \textbf{API kontrakt} v~TypeScriptu --- veřejná funkce
          \texttt{process(state, event, now)} vracející nový stav
          a~action descriptory; typy pro 12 stavů, 6 událostí,
          3 typy akcí; konfigurační interface pro timeouty a~svátky
    \item \textbf{Doménový slovník} --- 9 pojmů definujících business
          doménu (dunning, grace period, business days, action
          descriptor aj.)
    \item \textbf{Behavioral model} --- tabulka stavových přechodů
          a~Mermaid state diagram
    \item \textbf{Out of scope} --- 6 explicitně vyloučených oblastí
          (payment retry, late fees, partial payments, email sending,
          scheduling, persistence)
\end{itemize}

\textbf{Designová rozhodnutí a~jejich vliv na experiment.}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Behavior-driven AC} --- Given/When/Then formát
          umožňuje přímý překlad do testů. Agent nemusí interpretovat
          nestrukturovaný text, čímž se snižuje variabilita mezi běhy.
    \item \textbf{Infrastructure-agnostic} --- systém vrací action
          descriptory místo provádění side effects. Veškerá logika
          je pure function, testovatelná bez infrastruktury.
    \item \textbf{Strict API contract} --- pevné TypeScript signatury
          zajišťují portabilitu referenčních testů (metrika Q1) across
          runs. Jakákoliv implementace se stejným API je testovatelná
          stejnou test suite.
    \item \textbf{Explicitní out of scope} --- zabraňuje scope creep.
          Bez vymezení agent přidává funkcionalitu nad rámec zadání
          (pozorováno v~pilotních bězích r1--r3).
\end{itemize}
\end{raw}

%% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Referenční implementace}
\label{sec:referencni-implementace}

\begin{raw}
[RAW] Human-expert baseline pro měření kvality.

Referenční implementace slouží jako měřicí nástroj --- definuje strop
kvality proti kterému se porovnávají agentovy běhy. Podrobnosti o~jejím
použití v~měření viz sekce~\ref{sec:referencni-testy} (kap.~3).

Zde popisujeme \textit{jak} vznikla:
\begin{itemize}
    \item Workflow: spec-first TDD (read spec $\to$ write tests $\to$
          implement $\to$ Stryker)
    \item 45 behavioral testů (40 z~AC + 5 doplňkových edge cases)
    \item Mutation score 91{,}9\,\%, 24/24 AC coverage
    \item 0 typecheck errors, 0 \texttt{any}, 3 lint warnings
    \item Q8 (LLM-as-judge): 3/3 všechny dimenze
\end{itemize}

Referenční implementace validuje, že specifikace je implementovatelná
a~že exit kritéria (kap.~3) jsou dosažitelná lidským vývojářem.
\end{raw}

%% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Konstrukce baseline instrukcí}
\label{sec:konstrukce-instrukci}

\begin{raw}
[RAW] Konstrukce výchozí verze AGENTS.md na základě empirických frameworků.

Na rozdíl od přístupu ``napsat instrukce a~iterovat'' byla baseline verze
konstruována čistě z~literatury, bez vlivu předchozích experimentálních
běhů. Cílem bylo vytvořit výchozí bod jehož každá komponenta má
opodstatnění v~empirických zjištěních.

\textbf{Postup konstrukce:}

\begin{enumerate}
    \item Smazání předchozí ad-hoc verze AGENTS.md (iterace r1--r5
          sloužily k~validaci infrastruktury, ne k~výzkumu)
    \item Návrh struktury podle FSE 2025 component order \cite{mao2025}:
          Role $\to$ Goal $\to$ Specification $\to$ Environment $\to$
          Process $\to$ Package Quality $\to$ Constraints
    \item Mapování cílů artefaktu (sekce~\ref{sec:cile-artefaktu}) na
          konkrétní instrukce
\end{enumerate}

\textbf{Klíčová rozhodnutí:}

\begin{itemize}
    \item \textbf{FSE component order} --- Mao et al. \cite{mao2025}:
          Role/Directive na začátku (p=0.87), Constraints na konci.
          Empiricky odvozené pořadí z~2\,163 production templates.
    \item \textbf{Package Quality sekce} --- nový blok vyžadující modulární
          architekturu, strict TypeScript (žádné \texttt{any}, explicitní
          return types), JSDoc na exportech, čistý API surface
          (\texttt{index.ts} re-exportuje pouze public API). Motivace:
          Lulla et al. \cite{lulla2026}: architektura + konvence =
          nejefektivnější obsah AGENTS.md ($-28\,\%$ runtime).
    \item \textbf{Zkrácení workflow} --- odstranění bash příkladů
          z~procesní sekce. Lulla et al. \cite{lulla2026}: verbose
          step-by-step instrukce nejsou efektivnější než stručné.
          AGENTbench \cite{agentbench2026}: redundantní obsah zvyšuje
          tokeny bez benefitu.
    \item \textbf{Procesní instrukce} --- spec-first TDD \cite{mathews2024},
          dekompozice do sub-issues, branch-per-issue, conventional commits.
          Procedurální charakter (``jak pracovat'') místo popisného
          (``jak vypadá codebase''). Li et al. \cite{skillsbench2025}:
          procedurální guidance efektivnější než dokumentace.
    \item \textbf{Constraints} --- explicitní zákazy (nekombinovat issues,
          nemodifikovat testy, nepřepisovat historii). FSE 2025
          \cite{mao2025}: exclusion constraints (46\,\%) nejefektivnější
          typ.
\end{itemize}

Výsledný dokument: 53 řádků, $\sim$350 slov. Kompletní znění viz
sekce~\ref{sec:baseline-agents-md}.
\end{raw}

%% ================================================================
\section{Pilotní iterace}
\label{sec:pilotni-vysledky}
%% ================================================================

\subsection{Baseline AGENTS.md}
\label{sec:baseline-agents-md}

\begin{raw}
[RAW] Kompletní znění výchozích instrukcí (konstruovaných v~sekci~\ref{sec:konstrukce-instrukci}).

\begin{lstlisting}[language={},basicstyle=\ttfamily\footnotesize,breaklines=true,
  literate={—}{{--}}1]
# AGENTS.md -- Dunning System

## Role
You are a senior TypeScript developer building a production-grade
npm package. You prioritize clean architecture, spec compliance,
and test quality.

## Goal
Implement the dunning system (billing reminder state machine)
specified in GitHub Issue #1. Deliver a modular, documented,
publishable TypeScript package.

## Specification
Read Issue #1 completely before writing any code. It contains:
- Acceptance Criteria -- every one must be satisfied and tested
- API Contract -- exact TypeScript signatures to export
- Domain Glossary -- use these terms in code and documentation
- Out of Scope -- do not implement
All design decisions must trace back to the spec.

## Environment
- Runtime: Node.js, TypeScript (strict mode, ESM)
- Test runner: Vitest
- Build: tsc
- Tools: GitHub CLI (gh), Git

## Process
Decompose the spec into focused GitHub issues before writing code.
Work through them sequentially:
1. Create issues -- one concern per issue, starting with project setup
2. For each issue: branch from main, write tests first, implement,
   PR with "Closes #N", merge
3. Use conventional commits: test: / feat: / docs:
4. Run tsc --noEmit before every PR

## Package Quality
Structure the code as a production-grade npm package:
- Modular architecture -- separate files for types, business logic,
  utilities, and public API re-exports. No single-file implementations.
- Strict TypeScript -- no any, explicit return types on public API.
- Documentation -- JSDoc on all exported functions and types.
- Clean API surface -- src/index.ts re-exports only the public API.

## Constraints
- Never combine multiple issues into one branch.
- Never implement without a failing test first.
- Never modify a test to match your implementation.
- Never rewrite git history.
- Do not add dependencies beyond the dev toolchain.
\end{lstlisting}

\textbf{Mapování na cíle artefaktu} (sekce~\ref{sec:cile-artefaktu}):

\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Cíl} & \textbf{Sekce AGENTS.md} & \textbf{Metriky} \\
\midrule
Spec-first          & Specification, Process bod 2 & P1.1 \\
Strukturovaný workflow & Process body 1--4        & P1.2--P1.4 \\
TDD                 & Process bod 2, Constraints   & P1.3, P1.5 \\
Modulární kód       & Package Quality              & Q5, Q7, Q8 \\
Funkční korektnost  & Specification (AC)           & Q1, Q4 \\
API kompatibilita   & Specification (API Contract) & Q2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{raw}

\subsection{Průběh iterací}

\begin{raw}
[RAW] Každá iterace: metriky $\to$ diagnostika $\to$ změna instrukcí.

%% ---- Pilot-r1 (baseline run) ----

\subsubsection{Pilot-r1: baseline run}

První běh s~baseline instrukcemi. Agent: minimax-m2.5 přes OpenCode.
Jedna session, žádná compaction, žádný auto-continue restart.

\textbf{Metriky:}

\begin{tabular}{@{}llcl@{}}
\toprule
\textbf{Kód} & \textbf{Metrika} & \textbf{Hodnota} & \textbf{Pass?} \\
\midrule
P1 & Process compliance    & 3/6     & $\times$ \\
P2 & Artifact quality      & 3/3     & \checkmark \\
Q1 & Ref test pass rate    & 34/45   & $\times$ \\
Q2 & API contract          & match   & \checkmark \\
Q3 & Mutation score         & 84\,\% & \checkmark \\
Q4 & AC coverage           & 25/25   & \checkmark \\
Q5 & Lint warnings         & 2       & $\times$ \\
Q6 & Typecheck errors      & 0       & \checkmark \\
Q7 & Complexity            & 2 viol. & $\times$ \\
Q8 & Design quality        & 3/3     & \checkmark \\
\midrule
E1 & Tokeny               & 143k    & --- \\
E2 & Trvání               & 33 min  & --- \\
E3 & Dokončení            & ano     & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}

6 metrik pass, 4 fail.

\textbf{Behavioral trace:}

Agent vytvořil 11 GitHub issues, ale pouze 4 branche a~4 PRs ---
kombinoval více issues do jedné branch. Použil modulární strukturu
(4 soubory: \texttt{types.ts}, \texttt{businessDays.ts},
\texttt{dunning.ts}, \texttt{index.ts}), což je přímý vliv sekce
Package Quality v~instrukcích. Napsal 59 vlastních testů, všechny
procházejí. Žádné \texttt{test:} commity --- vše jako \texttt{feat:}.

\textbf{Diagnostika:}

\begin{description}
    \item[P1 = 3/6] Tři selhání:
    \begin{itemize}
        \item P1.2 (branch per issue): 4 branche pro 11 issues ---
              agent kombinoval issues přes explicitní zákaz v~Constraints
        \item P1.3 (test-first): 0 \texttt{test:} commitů ---
              agent nepsal testy separátně, vše commitoval jako \texttt{feat:}
        \item P1.5 (test modifications): 1 soubor modifikován ---
              agent upravil test po implementaci
    \end{itemize}
    \item[Q1 = 34/45] 11 referenčních testů selhává --- pause/resume
          logika a~edge cases v~business day výpočtech
    \item[Q5 = 2, Q7 = 2] Lint warnings a~complexity violations ---
          dvě funkce překračují McCabe threshold 10
    \item[Q8 documentation = 1/3] Žádný JSDoc na exportech (ale overall
          Q8 = 3/3, protože median 5 dimenzí)
\end{description}

\textbf{Změna instrukcí:} TODO --- diagnostika $\to$ literature-grounded fix.
\end{raw}

%% ================================================================
\section{Komparativní variace}
\label{sec:komparativni-vysledky}
%% ================================================================

\begin{raw}
[RAW] Systematické variace fungujících instrukcí.
\end{raw}

\subsection{Ablace}

\begin{raw}
[RAW] Pro každou ablaci:
\begin{itemize}
    \item Odebraná komponenta
    \item Hypotéza: co očekáváme
    \item P/Q/E metriky
    \item Pozorované chování vs. baseline
\end{itemize}
\end{raw}

\subsection{Substituce}

\begin{raw}
[RAW] Pro každou substituci:
\begin{itemize}
    \item Nahrazená komponenta a alternativa
    \item Hypotéza
    \item P/Q/E metriky
    \item Srovnání variant
\end{itemize}
\end{raw}

%% ================================================================
\section{Souhrnné výsledky}
\label{sec:souhrnne-vysledky}
%% ================================================================

\begin{raw}
[RAW] Across-run srovnání všech běhů (pilot + variace).
Tabulka se všemi P/Q/E metrikami per run.

\textbf{Kontext pro diskuzi:}
\begin{itemize}
    \item Gloaguen et al. \cite{gloaguen2025agentsmd}: generické AGENTS.md
          mají marginální efekt (+4\,\% human-written). Pokud náš
          procedurální scaffolding vykazuje výrazně lepší výsledky,
          je to evidence pro hypotézu že \textit{typ} instrukcí
          (procedurální vs. popisné) je klíčovým faktorem.
    \item Li et al. \cite{skillsbench2025}: curated Skills +16,2pp,
          self-generated $-1{,}3$pp. Naše instrukce jsou human-curated
          a~iterativně vylepšované --- odpovídá kategorii ``curated''.
    \item Obě studie potvrzují: agenti instrukce následují, ale
          efekt na výkon závisí na kvalitě a~zaměření instrukcí.
          Porovnat E1 (tokeny) s~Gloaguenovým nálezem +20\,\% cost.
\end{itemize}
\end{raw}
